\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0618 - Proje    to de Circuitos Integrados Analógicos I}}
 
\begin{document}

    \begin{titlepage}

        \center % Center everything on the page

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   TITLE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \vspace{4cm}
        { \huge \bfseries Projeto 1 }\\[0.7cm] % Title of your document
        {\textit{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos}}\\[2.7cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   AUTHOR SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \emph{Autores:}\\
        Henrique A. Rusa\\
        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

        \emph{Professores:}\\
        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   LOGO SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   DATE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        {\today} % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

        \clearpage

    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content 
    \listoffigures
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}   
    Por meio deste projeto pretendemos analisar e discutir sobre parâmetros de construção e utilização da tecnologia de $0,35 \micro m$ para desenvolvimento de circuitois analógicos, através da matéria \emph{SEL0618 - Projeto de Circuítos Analógicos I}. 
    \clearpage 

    \section{Projeto} 
        
        % Here starts the questions and answers
        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 1}
            Quais são \textbf{as resistividades do metal 1, metal 2, metal 3 e do metal 4}? Em que \textbf{unidade são dadas} e \textbf{o que significa} esta unidade?\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{resistance_table} apresenta as resistividades dos metais da tecnologia analisada dada em
            uma escala de ($\Omega/\square$).\

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as resistividades das camadas dos metais}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Metal & Resistividade Típica ($m\Omega/\square$)\\
                    \hline
                    MET1  &  80\\
                    MET2  &  80\\
                    MET3  &  80\\
                    MET3T* &  40\\
                    MET4  &  80\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{resistance_table}
            \end{table}

            Para podermos entender a dimensão utilizada para a resistência na tabela \ref{resistance_table} vamos desenvolver, a partir da figura \ref{diagram_resistance}, a função com relação às suas dimensões.\\

            \begin{wrapfigure}{l}{6.5cm}
               \begin{tikzpicture}
                    \draw (0,0) rectangle (1.5,1.5);
                    \draw (0,1.5) -- (2,2.5) -- (3.5,2.5) -- (1.5,1.5);
                    \draw (3.5,2.5) -- (3.5,1) -- (1.5,0);
                    \draw[thick,<->] (2,2.8) -- (3.5,2.8) node[midway, fill=white] {$W$};
                    \draw[thick,<->] (-0.5,0) -- (-0.5,1.5) node[midway, fill=white] {$t_{OX}$};
                    \draw[thick,<->] (3.75,0.65) -- (1.75,-0.35) node[midway, fill=white] {$L$};
                \end{tikzpicture}
                \caption{Resistência}
                \label{diagram_resistance}
            \end{wrapfigure}

            Sabemos que para uma resistência qualquer: 

            \begin{equation}
                R = \frac{\rho \cdot L}{A}
                \label{resistance_equation}
            \end{equation}

            Como $t_{OX}$ é fixo a área pode ser reescrita como $A = t_{OX} \cdot W$, onde resultamos em:


                $$R = \frac{\rho \cdot L}{t_{OX} \cdot W} \Longrightarrow \frac{\rho}{t_{OX}} = constante$$\

            Para $L = W$ nós temos um quadrado de resistência $\frac{\rho}{t_{OX}}$. A resistência portanto pode ser designada por quadrados onde $R$ é diretamente proporcional a quantas vezes $L$ é maior ou menor que $W$, e 
            inversamente proporcional para $W$ com relação a $L$.
            

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Quais são as \textbf{capacitâncias desses materiais (de área e de perímetro)}. Considere \textbf{apenas} as capacitâncias \textbf{metal - poço}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{capacitance_table} abaixo apresenta a relação dos metais da tecnologia com suas capacitâncias de área e perímetro. 

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as capacitâncias das camadas dos metais com os \emph{wells}}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Metal & Capacitiancia de Área ($fF/\micro m^2$) & Capacitância de Perímetro ($fF/\micro m$)\\
                    \hline
                    MET1  &  0,023 & 0,041\\
                    MET2  &  0,012 & 0,035\\
                    MET3  &  0,008 & 0,031\\
                    MET3T* & 0,008 & 0,032\\
                    MET4  &  0,006 & 0,029\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{capacitance_table}
            \end{table}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
            Qual é a \textbf{diferença} entre a \textbf{capacitância de área e a de perímetro}(lateral). A que se refere cada uma delas?\\

            \textbf{Solução}\\

            As capaciâncias de área e de perímetro se referem à capacitância entre condutores em planos diferentes do circuito, embora existe uma diferença crucial entre as duas: a capacitância de área surge quando existe o cruzamento de porções de área de condutores em níveis diferentes enquanto que a capcitância de perímetro surge com o acoplamento de diferentes planos (face inferior de um metal acima com a face lateral de um metal abaixo deste) entre condutores de diferentes níveis.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 4}
            O que explica a \textbf{diferença} entre os valores de \textbf{capacitância dos diversos metais}?\\

            \textbf{Solução}\\

            Referente a tabela \ref{capacitance_table} os valores das capacitâncias dos metais são com relação ao \emph{well} (poço) portanto, como cada metal possuí um plano relativo ao poço do siício, as distâncias do poço a cada camada de metal é diferente, afetando considerávelmente os valores das capacitância individuais.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            As \textbf{capacitâncias} encontradas nos itens anteriores \textbf{são grandes} (compare a capacitância com a da porta do transistor, onde $ t_{ox} = 7,6 \ nm$ e $ \epsilon_{ox} = 3,5 \cdot 10^{-13} \ F/cm $)?\\

            \textbf{Solução}\\

            Podemos calcular a capacitância de um transistor por $C_{OX} = \epsilon_{OX}/t_{OX}$, assim fazemos:

            $$C_{OX} = \frac{\epsilon_{OX}}{t_{OX}} \rightarrow \frac{3,5 \cdot 10^{-13} \cdot 100}{7,6 \cdot 10^{-9} \cdot 10^{12}} 
                    \rightarrow c_{OX} = 4,6 fF/\micro m^2$$\

            A partir do resultado obtido observamos que as capacitâncias descritas na tabela \ref{capacitance_table} não são grandes em relação à capacitância de porta do transistor. Concluímos isso pois as capacitâncias são de 100 a 1000 vezes menores que a capacitância de porta.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Quais são as \textbf{resistências dos contatos e das vias}?\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{resistance_contact} apresenta os valores das resistências dos contatos e a tabela \ref{resistance_vias} a resistência das vias da tecnologia utilizada.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as resistividades dos contato dos metais}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Parâmetro (cont. resistance - 0.4x0.4 $\micro m^2$) & Resistência Típica & Unidade\\
                    \hline
                    MET1-NDIFF  &  30 & $\Omega/cnt$\\
                    MET1-PDIFF  &  60 & $\Omega/cnt$\\
                    MET1-POLY1  &  2 & $\Omega/cnt$\\
                    MET1-POLY2  &  20 & $\Omega/cnt$\\
                    MET1-RPOLYH  &  70 & $\Omega/cnt$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{resistance_contact}
            \end{table}

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as resistividades das vias de metais}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Parâmetro (via resistance - 0.5x0.5 $\micro m^2$) & Resistência Típica ($\Omega/via$)\\
                    \hline
                    MET3-METC  &  1.5 \\
                    VIA  &  1.2 \\
                    VIA3  &  1.2 \\
                    VIA2  &  1.2 \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{resistance_vias}
            \end{table}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Quais são as \textbf{resistividades} das camadas \textbf{pdif, ndif, nwell, poly, poly2 e poly2 com alta resistividade}?\\

            \textbf{Solução}\\

            Abaixo temos a tabela \ref{sheet_resistance_table} que apresenta os valores de resistividade das camadas  \textbf{pdif, ndif, nwell, poly, poly2 e poly2 com alta resistividade} requisitadas.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Resistividades \textbf{pdif, ndif, nwell, poly, poly2 e poly2 com alta resistividade}}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Parâmetro & Resistividade Típica da Camada & Unidade\\
                    \hline
                    PDIFF  &  130 & $\Omega/\square$\\
                    NDIFF  &  70 & $\Omega/\square$\\
                    NWELL  &  1.0 & $k\Omega/\square$\\
                    POLY &  8 & $\Omega/\square$\\
                    POLY2  &  50 & $\Omega/\square$\\
                    RPOLYH  &  1.2 & $k\Omega/\square$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{sheet_resistance_table}
            \end{table}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Quais são as \textbf{densidades de corrente, média máxima e de pico}, permitidas nos metais, nos contatos e nas vias?\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{metal_current_density} elenca os valores de densidade de corrente dos metais da tecnologia, a tabela \ref{contact_current_density} a densidade nos contatos e a tabela \ref{via_current_density} a densidade nas vias.\
            Devemos lembrar que a densidade de corrente de pico AC (\emph{Alternate Current}) não deve exceder 30 vezes o valor máximo específicado (análise empírica) originando os valores mostrados abaixo.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as densidades de corrent dos metais}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    Metal & \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente máxima ($mA/\micro m$)} & \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente de pico ($mA/\micro m$)}\\
                    \hline
                    MET1  &  1.0 & 30.0\\
                    MET2  &  1.0 & 30.0\\
                    MET3T  &  1.6 & 48.0\\
                    MET3 &  1.0 & 30.0\\
                    METT  &  tbd & --\\
                    MET4  &  1.6 & 48.0\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{metal_current_density}
            \end{table}

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as densidades de corrent dos contatos}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    Contato\ ($0,4x0,4\micro m^2$) & \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente máxima ($mA/cnt$)} & \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente de pico ($mA/cnt$)}\\
                    \hline
                    CNT  &  0.94 & 28.2\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{contact_current_density}
            \end{table}

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as densidades de corrent das vias}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    Via ($0,5x0,5\micro m^2$)& \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente máxima ($mA/via$)}& \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente de pico ($mA/via$)}\\
                    \hline
                    VIA  &  0.6 & 18.0\\
                    VIA2T  & 0.9  & 27.0\\
                    VIA2  &  0.6 & 18.0\\
                    VIA3 &  0.96 & 28.8\\
                    pilha de CNT/VIA & 0.6 & 18.0\\
                    pilha de VIA1/2  &  0.4 & 12.0\\
                    pilha de VIA2/3  &  0.64 & 19.2\\
                    pilha de VIA1/2/3  &  0.64 & 19.2\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{via_current_density}
            \end{table}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            O que ocorrerá se \textbf{ultrapassarmos} a corrente \textbf{média máxima e a corrente de pico} no metal?\\

            \textbf{Solução}\\

            Pode ocorrer a Eletromigração para correntes acima da corrente média maxima, onde os átomos do condutor sofrerão um arrasto devido a uma onde de elétrons atravessando o material (também é afetado pelo aumento da temperatura). Os condutores começaram a sofrer rachaduras e acumular átomos em diversos lugares, depredando o condutor. Este efeito é considerado uma falha de longa prazo que ocorrerá depois de alguns anos de uso.
            Excedendo a corrente máxima de pico faz com que o condutor esquente excessivamente devido ao efeito joule agravado e consequentemente acaba rompendo o material.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Imagine que queremos construir um \textbf{resistor com nwell} (ver no manual como deve ser feito)
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Desenhe} como deve ficar (não esquecer os contatos).
                \item Qual a \textbf{mínima largura} que pode ser usada neste caso?
                \item A \textbf{resistividade do material é constante ou varia} com a tensão aplicada? \textbf{Justifique o comportamento}.
            \end{itemize} 

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{rnwell_resistor} abaixo nos mostra como é o desenho, com as camadas utilizadas, para o resistor RNWELL.\\
            A mínima largura que podemos utilizar para a cosntrução do RNWELL é de $3\micro m$.\\
            A resistividade do material varia com a tensão pois como o resistor é desenvolvido com base no \emph{n-well} numa lamina p, quando uma tensão é aplicada num dos terminais uma região de depleção (entre a junção p e n) começará a se formar, diminuindo a área efetiva de condução, ocasionando um aumento na resistência do resistor de nwell. A depleção aumenta não uniformemente, sendo que o terminal com maior tensão aplicada terá uma região de depleção maior do que aquele com menor tensão.


            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                    \draw [fill=lightgray, draw=black] (0,0) rectangle (9.25,2.25) node[midway] {RNWELL};
                    
                    \draw [draw=black] (0.8,-0.1) rectangle (8.45,2.35);
                    \node at (4.62,2.58) {TUBDEF};
                    
                    \draw [fill=gray, draw=black] (0.55,0.55) rectangle (0.95,1.7);
                    \draw[thick] (-0.3,1.12) -- (0.65,1.12);
                    \node at (-1.1,1.12) {NDIFF};

                    \draw [fill=gray, draw=black] (8.3,0.55) rectangle (8.7,1.7);
                    \draw[thick] (9.6,1.12) -- (8.6,1.12);
                    \node at (10.4,1.12) {NDIFF};

                    \draw [draw=black] (0.75,-0.2) rectangle (0.95,2.45) node[anchor=north, above] {RESTRM};
                    \draw [draw=black] (8.3,-0.2) rectangle (8.5,2.45) node[anchor=north, above] {RESTRM};
                \end{tikzpicture}
                \caption{Resistor RNWELL}
                \label{rnwell_resistor}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Qual \textbf{camada ou camadas} seriam interessantes para construir um \textbf{resistor de $100 \Omega$?} E um \textbf{resistor de $20 k\Omega$}.\\

            \textbf{Solução}\\

            O processo de fabricação nos permite desenvolver resistores de POLY1, POLY2, POLYH e um de NWELL.\\
            Portanto, para um material de grandeza [$\Omega$] ecolhemos o material com valores de [$\Omega/\square$] e para grandezas de [$k\Omega$] valores de [$k\Omega/\square$]. Assim, o resistor de $100\Omega$ pode ser desenvolvido com as camadas POLY1 ($8\Omega/\square$) e com POLY2 de $50 \Omega/\square$; O resistor de $20k\Omega$ poderá ser cosntruído com a camada POLYH de $1,2k\Omega/\square$.\\
            A camada RNWELL não poderia ser utilizada pois dado seu funcionamento não linear o projeto deveria trabalhar com tensões fixas no resistor onde seus valores variam, dependendo da tensão, entre $120k\Omega$ a $170k\Omega$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Se precisar de um \textbf{resistor de $400k\Omega$}, qual será o \textbf{comprimento mínimo} que devemos ter?\\

            \textbf{Solução}\\

            Utilizando um material de características resistivas lineares, escolhemos a camada RPOLYH para construir o resistor desejado. Como o material possui $1,2k\Omega/\square$, e sabendo que a largura do quadrado mínimo é de $0.8\micro m$, calculamos:

            $$\frac{400 k\Omega}{1,2k\Omega/\square} = 333,3 \ \square \Longrightarrow comprimento = 333,3 \cdot 0,8 \cdot 10^{-6} \Longrightarrow comprimento = 266,7 \micro m$$

            Portanto, podemos concluir que o comprimento mínimo será de $266,7\micro m$ para obter a resistência de $400k\Omega$ com a camada RPOLYH.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 13}
            Desenhe um transistor \textbf{NMOS} com \textbf{as mínimas dimensões permitidas} (desenhe todas as camadas e indique todas as dimensões relevantes). Não se esqueça de colocar os contatos de poço, dreno e \emph{source}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{nmos_layout} abaixo mostra o esquemático do transistor NMOS.
 
            \begin{figure}[ht]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
                        \draw [draw=black, fill=lightgray] (0,1) rectangle (2.05,3.3);
                        \draw [draw=black, fill=lightgray] (-1.8,1) rectangle (-1.1,3.3);
                        
                        \draw [dashed] (-0.25, 0.75) rectangle (2.3, 3.55);
                        \draw [dashed] (-2.05, 0.75) rectangle (-0.85, 3.55);
                       
                        \fill [black] (-1.65,1.15) rectangle (-1.25,1.55);
                        \fill [black] (-1.65,1.95) rectangle (-1.25,2.35);
                        \fill [black] (-1.65,2.75) rectangle (-1.25,3.15);
                        
                        \fill [black] (0.15,1.15) rectangle (0.55,1.55);
                        \fill [black] (0.15,1.95) rectangle (0.55,2.35);
                        \fill [black] (0.15,2.75) rectangle (0.55,3.15);
                      
                        \fill [black] (1.5,1.15) rectangle (1.9,1.55);
                        \fill [black] (1.5,1.95) rectangle (1.9,2.35);
                        \fill [black] (1.5,2.75) rectangle (1.9,3.15);
                        
                        \fill [black] (0.83,0.2) rectangle (1.23,0.6);

                        \draw (1.09,3.65) -- (3.2,3.65) node[right, above] {POLY1};
                        \draw (2.2,3.25) -- (3.2,3.25) node[right, above] {NPLUS};
                        \draw (2,2.8) -- (3.2,2.8) node[right, above] {DIFF};
                        \draw (1.8,2.15) -- (3.2,2.15) node[right, above] {CONT};
                        \draw (-1.9,3.25) -- (-2.7,3.25) node[left, above] {PPLUS};

                        \draw[thick,|-|] (0.85,4) -- (1.2,4) node[midway,above, font=\tiny] {$0,35$};
                        \draw[thick,|-|] (0.55,4) -- (0.85,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,3$};
                        \draw[thick,|-|] (0.15,4) -- (0.55,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (0,3.6) -- (0.15,3.6) node[midway,above,font=\tiny] {$0,15$};
                        
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0) -- (2.3,0.2) node[midway,right, font=\tiny] {$0,2$};
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0.2) -- (2.3,0.6) node[midway,right,font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0.6) -- (2.3,0.8) node[midway,right,font=\tiny] {$0,2$};
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0.8) -- (2.3,1) node[midway,right,font=\tiny] {$0,2$};

                        \draw[thick,|-|] (1.23,-0.2) -- (1.42,-0.2) node[midway,below,font= \tiny] {$0,2$};
                        \draw[thick,|-|] (0.83,-0.2) -- (1.23,-0.2) node[midway,below, font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (0.63,-0.2) -- (0.83,-0.2) node[midway,below,font=\tiny] {$0,2$};

                        \draw[thick,|-|] (-0.85, 0.7) -- (-0.25, 0.7) node[midway,below,font=\tiny] {$0,6$};

                        \draw[thick,|-|] (-2.05, 0.75) -- (-2.05, 1) node[midway,left, font=\tiny] {$0,25$};
                        \draw[thick,|-|] (-2.05, 0.65) -- (-1.8, 0.65) node[midway,below,font=\tiny] {$0,25$};

                        \draw [draw=black] (0.85,0.8) -- (0.85,3.7);
                        \draw [draw=black] (0.85,3.7) -- (1.2,3.7);
                        \draw [draw=black] (1.2,3.7) -- (1.2,0.8);
                        \draw [draw=black] (1.2,0.8) -- (1.42,0.8);
                        \draw [draw=black] (1.42,0.8) -- (1.42,0);
                        \draw [draw=black] (1.42,0) -- (0.63,0);
                        \draw [draw=black] (0.63,0) -- (0.63,0.8);
                        \draw [draw=black] (0.63,0.8) -- (0.85 ,0.8);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{\emph{Layout} do transistor NMOS (medidas em $\micro m$)}
                    \label{nmos_layout}
                \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            Desenhe um transistor \textbf{PMOS} com \textbf{as mínimas dimensões permitidas} (desenhe todas as camadas e indique todas as dimensões relevantes). Não se esqueça de colocar os contatos de poço, dreno e \emph{source}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{pmos_layout} abaixo mostra o esquemático do transistor PMOS.

            \begin{figure}[ht]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
                        \draw [draw=black, fill=lightgray] (0,1) rectangle (2.05,3.3);
                        \draw [draw=black, fill=lightgray] (-1.8,1) rectangle (-1.1,3.3);
                        
                        \draw [dashed] (-0.25, 0.75) rectangle (2.3, 3.55);
                        \draw [dashed] (-2.05, 0.75) rectangle (-0.85, 3.55);
                       
                        \fill [black] (-1.65,1.15) rectangle (-1.25,1.55);
                        \fill [black] (-1.65,1.95) rectangle (-1.25,2.35);
                        \fill [black] (-1.65,2.75) rectangle (-1.25,3.15);
                        
                        \fill [black] (0.15,1.15) rectangle (0.55,1.55);
                        \fill [black] (0.15,1.95) rectangle (0.55,2.35);
                        \fill [black] (0.15,2.75) rectangle (0.55,3.15);
                      
                        \fill [black] (1.5,1.15) rectangle (1.9,1.55);
                        \fill [black] (1.5,1.95) rectangle (1.9,2.35);
                        \fill [black] (1.5,2.75) rectangle (1.9,3.15);
                        
                        \fill [black] (0.83,0.2) rectangle (1.23,0.6);

                        \draw (1.09,3.65) -- (3.2,3.65) node[right, above] {POLY1};
                        \draw (2.2,3.25) -- (3.2,3.25) node[right, above] {PPLUS};
                        \draw (2,2.8) -- (3.2,2.8) node[right, above] {DIFF};
                        \draw (1.8,2.15) -- (3.2,2.15) node[right, above] {CONT};
                        \draw (-1.9,3.25) -- (-2.7,3.25) node[left, above] {NPLUS};

                        \draw[thick,|-|] (0.85,4) -- (1.2,4) node[midway,above, font=\tiny] {$0,35$};
                        \draw[thick,|-|] (0.55,4) -- (0.85,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,3$};
                        \draw[thick,|-|] (0.15,4) -- (0.55,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (0,3.6) -- (0.15,3.6) node[midway,above,font=\tiny] {$0,15$};
                        
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0) -- (2.3,0.2) node[midway,right, font=\tiny] {$0,2$};
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0.2) -- (2.3,0.6) node[midway,right,font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0.6) -- (2.3,0.8) node[midway,right,font=\tiny] {$0,2$};
                        \draw[thick,|-|] (2.3,0.8) -- (2.3,1) node[midway,right,font=\tiny] {$0,2$};

                        \draw[thick,|-|] (1.23,-0.2) -- (1.42,-0.2) node[midway,below,font= \tiny] {$0,2$};
                        \draw[thick,|-|] (0.83,-0.2) -- (1.23,-0.2) node[midway,below, font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (0.63,-0.2) -- (0.83,-0.2) node[midway,below,font=\tiny] {$0,2$};

                        \draw[thick,|-|] (-0.85, 0.7) -- (-0.25, 0.7) node[midway,below,font=\tiny] {$0,6$};

                        \draw[thick,|-|] (-2.05, 0.75) -- (-2.05, 1) node[midway,left, font=\tiny] {$0,25$};
                        \draw[thick,|-|] (-2.05, 0.65) -- (-1.8, 0.65) node[midway,below,font=\tiny] {$0,25$};

                        \draw [draw=black] (0.85,0.8) -- (0.85,3.7);
                        \draw [draw=black] (0.85,3.7) -- (1.2,3.7);
                        \draw [draw=black] (1.2,3.7) -- (1.2,0.8);
                        \draw [draw=black] (1.2,0.8) -- (1.42,0.8);
                        \draw [draw=black] (1.42,0.8) -- (1.42,0);
                        \draw [draw=black] (1.42,0) -- (0.63,0);
                        \draw [draw=black] (0.63,0) -- (0.63,0.8);
                        \draw [draw=black] (0.63,0.8) -- (0.85 ,0.8);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{\emph{Layout} do transistor PMOS (medidas em $\micro m$)}
                    \label{pmos_layout}
                \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 15}
            O que são os \textbf{transistores NMOSM e PMOSM} e o que tem de \textbf{diferente na sua construção}? Qual é o \textbf{$V_t$} destes transistores e \textbf{a máxima tensão} que suportam? \textbf{Compare com o dos transistores normais}.\\

            \textbf{Solução}\\

            Os transistores NMOSM e PMOSM trabalham com tensões mais altas, de aproximadamente $5,5V$, comparados com os transistores NMOS e PMOS que operam em torno $3,6V$. Os dispositivos diferem na sua estrutura pois os transistores de alta tensão utilizam um óxido com o dobro de espessura, com $15 nm$ (valor típico) como isolante do \emph{gate}, enquanto os transistores NMOS e PMOS utilizam um valor de $7,6 nm$ (típico) para o óxido de \emph{gate}. Este óxido com o dobro de espessura é chamado de MIDOX no documento de especificação.\\
            A tensão de \emph{threshold} $V_t$ do transistor NMOSM com canal mínimo é de $0,7V$ (para valores típicos). O transistor NMOS possui tensão de \emph{threshold} menor para o canal mínimo com $V_t = 0,5V$.
            A tensão de \emph{threshold} $V_t$ do transistor PMOSM com canal mínimo é de $-0,97V$ (para valores típicos). O transistor PMOS possui tensão de \emph{threshold} maior para o canal mínimo com $V_t = -0,65V$.\\
            O transistor NMOSM suporta tensões máximas (\emph{drain-source breakdown}) de $9V$, ao passo que o NMOS suporta tensões máximas de $8V$.
            Os transistores PMOSM e PMOS suportam tensões máximas (\emph{drain-source breakdown}) de no mínimo $-8V$. 

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            \textbf{Para que serve} a camada \textbf{HRES} e, em termos de passos de fabricação, o \textbf{que ela deve determinar}?\\

            \textbf{Solução}\\

            A camada HRES (\emph{High Resist Implant Layer}) determina uma área de implante de alta resistência que envolve o resistor, composto de RPOLY2, para isolá-lo de altas dopagens durante a construção do resistor e dispositivos ao seu redor.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Considere as \textbf{camadas RESDEF e RESTRM}. Elas não são camadas de construção e sim para o programa extrator (será visto mais para frente). Qual \textbf{a função delas}?\\

            \textbf{Solução}\\

            A camada RESDEF (\emph{Resistor Definition Layer}) delimita a área do resistor projetado, criando um retângulo de largura e altura semelhante ao redor do pedaço de composto que exercerá a função de resistor.\\
            A camada RESTRM (\emph{Resistor Terminal Layer}) delimita a área dos terminais do núcleo da resistência que se conectam com os contatos do elemento resistor projetado.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            Desenhe um \textbf{resistor com poly2 e HRES}.Por que se utiliza o \textbf{PPLUS nas extremidades}, junto ao contato?\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{rpolyh_resistor} constitui um resistor RPOLYH que é projetado utilizando as camadas HRES, POLY2, PPLUS e contatos de metal.
            O POLY2 utilizado na construção do RPOLYH da figura \ref{rpolyh_resistor} é levemente dopado para conduzir e relativamente fino. Devido a dopagem ser baixa um contato direto com o metal pode causar da junção dos materiais não ser um contato ôhmico, onde a resistência independe da tensão no contato. Podemos entender isso se analisarmos a barreira de potêncial que um elétron deve vencer para passar à banda de condução do semicondutor POLY2, assim, uma região mais dopada é utilizada para diminuir essa barreira enquanto a junção PPLUS e POLY2 já realizam um contato ôhmico.

                \begin{figure}[ht]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}
                        \draw [dashed] (0,0) rectangle (9.25,2.25);
                        \node at (4.65,2) {HRES};

                        \draw [fill=lightgray, draw=black] (0.6,0.6) rectangle (8.7,1.7) node[midway] {POLY2};

                        \draw[thick] (1.12,1.8) -- (1.12,2.5);
                        \node at (1.2,2.8) {PPLUS};
                        \draw [dashed] (0.3,0.3) rectangle (1.95,1.95);
                        \draw[thick] (8.15,1.8) -- (8.15,2.5);
                        \node at (8.25,2.8) {PPLUS};
                        \draw [dashed] (7.35,0.3) rectangle (8.95,1.95);
                        
                        \draw[thick] (-0.3,1.12) -- (1.15,1.12);
                        \node at (-1.1,1.12) {contato};
                        \fill [black] (0.95,0.95) rectangle (1.35,1.35);
                        \draw[thick] (9.6,1.12) -- (8.15,1.12);
                        \node at (10.4,1.12) {contato};
                        \fill [black] (7.95,0.95) rectangle (8.35,1.35);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{Resistor RPOLYH de alta resistência}
                    \label{rpolyh_resistor}
                \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Qual é a \textbf{capacitância entre Poly1 e Poly2? Compare seu valor} com as capacitâncias entre os metais. \textbf{Desenhe um capacitor com estas duas camadas}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir da tabela \ref{capacitance_metals_table} podemos notar que a capacitância de área do POLY1 com POLY2 é de $0,86 fF/\micro m^2$. Comparando os valores das capacitâncias entre os metais com a capacitância dos polisilícios, notamos que os polisilícios excedem em valor as capacitâncias de qualquer uma das camadas dos metais. Entretanto, quando analisamos as camadas do topo do dispositivo (MET3T-MET3T ou MET4-MET4), percebemos que os valores superam o da capacitância entre os polisilícios.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as capacitâncias das camadas dos metais e poly-poly}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Parâmetro & Capacitiancia de Área ($fF/\micro m^2$) & Capacitância de Perímetro ($fF/\micro m$)\\
                    \hline
                    POLY1-POLY2 & 0,86 & --\\
                    MET2-MET1  &  0,036 & 0,059\\
                    MET2-MET2 & 0,084 & --\\
                    MET3-MET1  &  0,014 & 0,036\\
                    MET3-MET2  &  0,036 & 0,048\\
                    MET3-MET3 & 0,085 & --\\
                    MET3T-MET1 & 0,014 & 0,039\\
                    MET3T-MET2 & 0,036 & 0,053\\
                    MET3T-MET3T & 0,108 & --\\
                    MET4-MET1  &  0,008 & 0,033\\
                    MET4-MET2  &  0,014 & 0,039\\
                    MET4-MET3  &  0,036 & 0,053\\
                    MET4-MET4 & 0,109 & --\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{capacitance_metals_table}
            \end{table}

            Abaixo, a figura \ref{cpoly_capacitor} nos mostra o desenho de um capacitor CPOLY que utiliza no seu projeto uma camada de POLY1 e outra camada de POLY2 para formar o capacitor.

            \begin{figure}[htp]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                    \draw [fill=white, draw=black, thick] (1,1) rectangle (9.5,9.5);
                    \node at (2, 8.6) {POLY1};

                    \draw [fill=lightgray, draw=black, thick] (3.75,3.75) rectangle (6.75,6.75);
                    \node at (4.65, 6) {POLY2};

                    \node[font=\bfseries] at (4.85, 5.5) {CPOLY};

                    \draw [fill=black] (5.95, 4.15) rectangle (6.35,4.55);
                    \draw [fill=black] (5.95, 2) rectangle (6.35,2.4);

                    \draw (5.95,4.35) -- (9.9,4.35) node[right]{contato};
                    \draw (5.95,2.25) -- (9.9,2.25) node[right]{contato};
                \end{tikzpicture}
                \caption{Capacitor CPOLY(POLY1-POLY2)}
                \label{cpoly_capacitor}
            \end{figure}

    \clearpage
        
    %End of document%

\end{document}
